\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\newtheorem{rusdef}{Определение}
\newtheorem{ruslemma}{Лемма}
\newtheorem{rustheorem}{Теорема}
\newtheorem{rusclaim}{Утверждение}

\newcommand{\circo}{~\raisebox{1pt}{\tikz \draw[line width=0.6pt] circle(1.1pt);}~}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section*{Нижние оценки на структуры данных}

В данной заметке хочется рассказать о нижних оценках на сложность запросов в структурах данных.
А именно, предположим, что есть некоторый набор объектов и запросы к ним. Требуется построить структуру данных для заданного набора объектов,
чтобы время ответа на запрос было как можно меньше.

Приведем пару примеров:
\begin{enumerate}
    \item Дан {\it ненаправленный} граф $G=(V,E)$ и задаются запросы $q(u, v)$, проверяющие связность между вершиной $u$ и $v$.
    \item Дан {\it направленный} граф $G=(V,E)$ и задаются запросы $q(u, v)$, проверяющие наличие пути из $u$ и $v$.
\end{enumerate}

Для первого примера достаточно построить для графа компоненты связности и сохранить для каждый вершины номер компоненты. То есть существует
структура данных линейного размера, которая позволяет отвечать на запрос за $O(1)$.

Во втором примере существование такого рода структуры для произвольного направленного графа неочевидно, более того, известно, что есть класс графов, для
которых наличие такой структуры невозможно. Однако, существует структура данных квадратичного размера (для этого достаточно предпросчитать все ответы).

Введем немного формализма. Нижние оценки на структуры данных мы будем строить в {\it Cell-Probe модели}. Данная модель представляет из себя обычную RAM-модель вычислений
со словом размера $w$, однако сложность работы алгоритма будет оцениваться в количестве обращений алгоритма к памяти. При этом подразумевается, что у алгоритма есть рабочая память
константного размера, в которую алгоритм может загружать значения из ячеек общей памяти и дальше производить над ними произвольные вычисления.

Формализуем понятие построения структуры данных.

\begin{rusdef}
Задачей (о структуре данных) будет называть функцию $f: \mathcal{D} \times \mathcal{Q} \to \mathcal{O}$, которая из объекта (инстанса) задачи и запроса вычисляет ответ на запрос.
\end{rusdef}

\begin{rusdef}
Cтруктурой данных с памятью $S$ и сложностью ответа на запрос $t$ для задачи $f$ будем назвывать набор из двух функций:
\begin{itemize}
    \item $E: \mathcal{D} \to \left(\{0, 1\}^w\right)^S$~--- функция, которая кодирует объект задачи в виде строки из $S$ слов.
    \item $Q: \mathcal{Q} \to \mathcal{T}$~--- функция, которая для каждого запроса $q$ выдает дерево решений $T_q$ высоты на более $t$.
          Внутренним вершинам данного дерева сопоставлены индексы структуры данных (которые $\in [S]$), степень каждой вершины равна $2^w$.
          Листьям данного дерева сопоставлены ответы на запрос.
\end{itemize}

На любом инстансе задаче и на любом запросе можно совершить спуск по дереву, читая данные из ячейки с индексом текущей вершины и 
на основе прочитанного значения переходя в соответствующего ребенка.
Полученный таким образом лист должен соответствовать корректному ответу на запрос.

\end{rusdef}

При построении оценок снизы на структуры данных мы как правило будем доказывать оценки снизу на значение $t$ как функции $S$.
В общем виде задача состоит в том, что для пары $[S, t]$ дать ответ о существовании структуры данных с данными параметрами.

Как правило мы будем строить сведения известных коммуникационных задач к вычислению функции $f$ с помощью структуры данных.
Для таких сведений полезно следующее утверждение.

\begin{ruslemma}
Имеется задача $f: \mathcal{D} \times \mathcal{Q} \to \mathcal{O}$ и дана $[S, t]$-структура данных для данной задачи.
Рассмотрим коммуникационную задачу, в которой Алисе дан запрос $q \in Q$, Бобу дан инстанс задачи $D \in \mathcal{D}$ и они хотят вычислить функцию $f$.

Тогда существует $[t \cdot \log_2 S + \log_2 \mathcal{O}, t \cdot w]$-протокол для вычисления функции $f$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Протокол будет устроен естественным образом. Алиса возьмет свой запрос $q$ и соответствующее ему дерево $T_q$ согласно имеющейся структуре данных.
Боб на основе инстанса $D$ построит $E(D)$.

Далее они будут эмулировать спуск в дереве $T_q$ до листа. Для того, чтобы выполнить одну итерацию спуска в дереве Алиса пошлет индекс текущей вершины Бобу
(это потребует передачи $\log_2 S$ бит), а Боб в ответ пошлет значение соответствующей ячейки (это потребует передачи $w$ бит). 
После $t$ шагов Алиса сможет вычислить ответ и последним сообщением отправит его Бобу. Полученный протокол очевидно имеет нужные значения параметров $a$ и $b$.
\end{proof}

Также в некоторых более сложных случаях мы будем строить сведение к выполнению набора запросов к структуре данных в параллель. В этом случае будем пользоваться следующим утверждением.
\begin{ruslemma}
Имеется задача $f: \mathcal{D} \times \mathcal{Q} \to \mathcal{O}$ и дана $[S, t]$-структура данных для данной задачи.
Рассмотрим коммуникационную задачу, в которой Алисе дан набор запросов $q_1, q_2, \ldots, q_m$ (все $q_i \in Q)$, Бобу дан инстанс задачи $D \in \mathcal{D}$
и они хотят вычислить значение функции $f$ на всех запросах.

Тогда существует $[t \cdot \log_2 C_S^m + m \cdot \log_2 \mathcal{O}, t \cdot m \cdot w]$-протокол для вычисления функции $f$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Будем действовать аналогично доказательству предыдущей леммы, поэтому опишем только отличия.

В данной ситуации Алиса будет в параллель выполнять спуск по всем деревьям $T_{q_1}, T_{q_2}, \ldots, T_{q_m}$.
Для передачи индексов ячеек, которые необходимо прочитать в каждом из деревьев Алиса на очередном будет передавать индексы различных ячеек,
которые необходимо прочитать, то есть не более $\log_2 C_S^m$ бит.  В ответ Боб будет передавать значения в запрошенных ячейках, то есть не более $m \cdot w$ бит.
Для вычисления всех ответов, придется сделать $\leq t$ итераций.  Отсюда следует существование протокола с указанными параметрами.
\end{proof}


\section*{Задача Match}

Инстансом задачи $\operatorname{Match}_{N, d}$ будет множество строк $W \subseteq \{0, 1\}^d$ размера $N$, запросом будет строка $p \in \{0, 1, *\}^d$.

\begin{rusdef}
Скажем, что строка $x \in \{0,1\}^d$ подходит под паттерн $p \in \{0, 1, *\}^d$ , если для всех позиций строки и паттерна верно,
что символы строки и паттерна совпадают, либо в паттерне стоит символ $*$. Будем обозначать данный факт как $x \sim p$.
\end{rusdef}

Ответ за запрос $p$ в для множества строк $W$ будет равен $1$, если существует $x \in W$, такой, что $x \sim p$, иначе ответ равен $0$.

Докажем следующую (достаточно слабую) оценку снизу для данной задачи.

\begin{rustheorem}
Для любой $[S, t]$-структуры данных для задачи $\operatorname{Match}_{N, d}$ верно, что $t \geq \Omega(\frac{d}{w})$
\end{rustheorem}

\begin{proof}
Для доказательства данного утверждения будем действовать следующим образом.

Сведем коммуникацонную задачу $\operatorname{Disj}_{n, k}$ к вычислению функции $f$ Алисой и Бобом. 
После этого предположим, что утверждение теоремы неверно, то есть существует структура данных, у которой $t = \overline{o}(\frac{d}{w})$,
тогда получим протокол для задачи $\operatorname{Disj}_{n, k}$, противоречащий известной нижней оценке.

Опишем как будет устроено сведение.

Рассмотрим инстанс задачи $\operatorname{Disj}_{n, k}$, вход Алисы опишем в виде $n$ чисел $a_1, a_2, \cdots, a_n$, где $a_i \in [2k]$, вход Боба будет описывать в виде $n$ строк $b_1, b_2, \ldots, b_n$,
где $b_i \in \{0, 1\}^{2k}$ и $b_i$ содержит ровно $k$ единиц.

Возьмем какую-нибудь инъективную функцию кодирования $g: [2k] \to \{0, 1\}^{2l}$, которая числа от $1$ до $2k$ переводит в битовые строки длины $2l$,
в которых ровно $l$ единиц. Ясно, что для существования такой функции достаточно взять $l \sim \log_2 k$.

На основании функции $g$ построим функцию $g^{*}: [2k] \to \{0, 1, *\}^{2l}$, которая действует точно также как $g$, только вместо $1$ ставит символы $*$.

Для выбранных функций $g$ и $g^{*}$ верно, что $i = j$ тогда и только тогда, когда $g(i) \sim g(j)$.

В качестве $d$ возьмем значение $2l \cdot n$. Опишем, как Алиса свой вход преобразует в запрос к структуре данных.
Она берет свои индексы $a_1, a_2, \ldots, a_n$, каждый из них кодирует кодирует с помощью $g^{*}$ и конкатерирует, то есть:
$$
p := g^{*}(a_1) \circo g^{*}(a_2) \circo \ldots \circo g^{*}(a_n)
$$

Боб в свой очередь строит множество $W$ из $n \cdot k$ элементов. Для каждого $b_{i, j} = 1$ Боб в множество $W$ добавляет строку из всех нулей, кроме $i$-го блока, в котором стоит
строка $g(j)$. Несложно заметить, что у Боба найдется $x \in W$ такой что $x \sim p$ тогда и только тогда, когда существует $i$ такой, что $b_{i, a_i} = 1$,
то есть ответ на задачу $\operatorname{Disj}$ равен нулю.

Таким образом, мы построили сведение, то есть для задачи $\operatorname{Disj}$ существует протокол, у которого $a = t \log_S$ и $b = t \cdot w$, подставляя сюда оценку на $t$ сверху получаем:
$$
a = \overline{o}\left(\frac{d \cdot \log S}{w}\right) = \overline{o}\left(\frac{l \cdot n \cdot \log S}{w}\right) = \overline{o}\left(\frac{(\log_2 k) \cdot n \cdot \log S}{w}\right) = \overline{o}(n \log_2 k)
$$

И аналогичная оценка сверху верна и для $b$, то есть:
$$
b = \overline{o}(n \log_2 k)
$$

Но мы знаем, что протокола с такими параметрами $a$ и $b$ для задачи $\operatorname{Disj}_{n, k}$ не существует, то есть предположение, что $t = \overline{o}(\frac{d}{w})$ неверно.

\end{proof}

\section*{Задача достижимости}
    
Ниже мы опишем класс направленных графов, для которых будем доказывать оценку снизу на сложность задачи достижимости.

\begin{rusdef}[$\operatorname{Butterfly}$-граф]
Зафиксируем два целочисленных параметры $b$ и $d$ и построим следующий граф.
\begin{itemize}
    \item Множество вершин графа состоит из $d+1$ слоя $V_0, V_1, V_2, \ldots, V_d$, в каждом слое $b^d$ вершин, то есть всего в графе $(d+1) \cdot b^d$ вершин.
    \item На каждом из слоев вершины нумеруются $b$-ичными числами длины $d$, то есть вершина описывается парой $(i, \overline{b_1 b_2 \ldots b_d})$.
    \item Ребра графа располагаются только между последовательными слоями (то есть ребра идут из слоя $i-1$ в слой $i$), степень каждой вершины ровно $b$. Всего ребер будет $d b^d \cdot b$.
    \item Из вершины $(i, \overline{b_1 b_2 \ldots b_d})$ ребра идут в вершины $(i, \overline{b_1 \ldots b_{i-1} \beta b_{i+1} \ldots b_d})$, где $\beta$ пробегает значения от $0$ до $b - 1$.
\end{itemize}
Граф с описанной структурой называется $\operatorname{Butterfly}$-графом степени $b$ и глубины $d$.
\end{rusdef}

Данный граф обладает следующим важным свойством.

\begin{rusclaim}
Между любой парой вершин $(0, s)$ и $(d, t)$ существует единственный путь в данном графе.
\end{rusclaim}

\begin{proof}
Изучим, как могут быть устроены пути между первым и последним слоем в данном графе.
Мы начинаем из некоторой вершины нулевого слоя, ребра из данной вершны ведут в вершины следующего слоя, причем в номере вершины варьируется первый разряд.
Аналогично, при переходе из вершин первого слоя в вершины второго слоя будет варьироваться второй разряд. То есть при переходе из слоя $i-1$ в $i$ и для фиксированного значения $\beta$
есть ровно одно ребро, которое позволяет в $i$-ом разряде номера вершины получить значение $\beta$.

Таким образом путь из вершины $(0, s)$ в $(d, t)$ устроен таким образов, что при переходе с $i-1$ слоя на $i$ мы должны выбрать ребро, которое меняет значение данного разряда на $t_i$.
Такое ребро единственно и таким образом у нас существует единственный путь.
\end{proof}

Из доказательства данного утверждения также следует, что если мы из графа уберем некоторое ребро
$\left\{(i-1, \overline{x_1 \ldots x_{i-1} x_i x_{i+1} \ldots x_d}), (i, \overline{x_1 \ldots x_{i-1} x'_i x_{i+1} \ldots x_d})\right\}$,
то в графе не станет путей из вершин $(0, \overline{* \ldots * x_i x_{i+1} \ldots x_d})$ в вершины $(d, \overline{x_1 \ldots x_{i-1} x'_i * \ldots *})$

Теперь сформулируем задачу {\it достижимости в $\operatorname{Butterfly}$-подграфе} с параметрами $b$ и $d$. Это будет функция $f: \mathcal{D} \times \mathcal{Q} \to \{0,1\}$, где 
$\mathcal{D}$~--- это всевозможные подграфы $H$ $\operatorname{Butterfly}$-графа степени $b$ и глубины $d$, $\mathcal{Q}$~--- это всевозможные пары вершин нулевого и последнего слоев, а значение функции
равно $1$ на запросе $\{(0, s), (d, t)\}$ если существует путь из вершины $(0, s)$ в вершину $(d, t)$ в $H$.

Чтобы показать нетривиальную нижнюю оценку на $S$ и $t$ для струтуры данных достижимости мы будем сводить к нашей задаче коммуникационную задачу $\operatorname{Disj}_{n,k}$, а точнее её частный случай
$\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$.

\begin{rusdef}[Коммуникационная задача $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$]
$$
\begin{aligned}
    & X, Y \subset \{0, 1\}^{n \cdot B \cdot B} ~- \text{битовые строки, состоящие из $n$ блоков по $B^2$ бит} \\
    & \text{Каждый блок описывает набор ребер двудольного графа размера $B \times B$} \\
    & X ~- \text{семейство строк, где в каждом блоке описано соврешенное паросочетание размера $B$}  \\
    & Y ~- \text{семейство строк, где в каждом блоке у каждой вершины левой доли выбрано $B / 2$ ребер} \\
    & \operatorname{2-Blocked-Disj}_{n,B} : X \times Y \to \{0, 1\}, \\
    & \operatorname{2-Blocked-Disj}_{n,B}(x, y) = 
    \begin{cases}
        \text{1, если для всех $i$ верно, что $x_i = 0$ или $y_i = 0$} \\
        \text{0, иначе}
    \end{cases}
\end{aligned}
$$

Описание графа в виде $B^2$ бит может быть устроено например так: бит с номером $j*B + l$ соответствует ребру из вершины $j$ левой доли в вершину $l$ правой доли (биты и вершины нумеруются с нуля).

\end{rusdef}

Покажем, что верно следующее утверждение.

\begin{ruslemma}
Если сущесвует $[a, b]$ протокол для решения задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$, то существует $[a + O(n \cdot B), b]$-протокол для задачи $\operatorname{Disj}_{n \cdot B, B/2}$
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Сведем задачу $\operatorname{Disj}_{n \cdot B, B/2}$ к $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$.

Сведение будет устроено следующим образом, сначала Алиса выберет некоторую перестановку индексов $\pi$ из множества $\mathcal{F}$ так,
чтобы её задача стала инстансом $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$.  После этого передаст описание перестановки $\pi$ Бобу (в виде номера перестановки в множестве $\mathcal{F}$),
а затем Алиса и Боб применят протокол для решения задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$.
Тут мы пользуемся тем, что если Алиса и Боб применят к своим входам одну и ту же перестановку, то ответ на задачу не поменяется.

Таким образом $[a,b]$-протокол для задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$ превратится в $[a + \log_2 |\mathcal{F}|, b]$-протокол для задачи $\operatorname{Disj}_{n \cdot B, B/2}$.

Соответственно, надо показать, что существует множество $\mathcal{F}$ не очень большого размера. Рассмотрим случайную перестановку входа задачи $\operatorname{Disj}_{n \cdot B, B/2}$,
которая отдельно действует в каждом блоке. Такая перестановка индексов сохраняет наш инстанс в классе корректных входов задачи $\operatorname{Disj}_{n \cdot B, B/2}$.
Кроме того, применение такой перестановки (к произвольному фиксированному входу Алисы) даст случайный вход с точки зрения возможных входов Алисы.

Оценим с какой вероятностью данный случайный инстанс окажется инстансом задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$. Всего различных возможных входов Алисы $B^{n \cdot B}$ штук,
а входов, которые являются инстансом задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$ будет $(B!)^n$. То есть вероятность описанного события:
$$
\frac{(B!)^n}{B^{n \cdot B}} \geq \frac{B^{B \cdot n}}{e^{B \cdot N}} \cdot \frac{1}{{B^{n \cdot B}}} = e^{-B \cdot n}
$$

В данной выкладке мы воспользовались неравенством $n! \geq \frac{n^n}{e^n}$.

Теперь применим вероятностный метод для нахождения $\mathcal{F}$ размера $e^{B \cdot n} \cdot n \cdot B \cdot \ln B$ с нужным свойством.
А именно возьмем в качестве $\mathcal{F}$ множество указанного размера из случайных перестановок. Тогда для фиксированного входа Алисы вероятность того,
что в данном множестве не будет нужной перестановки не превосходит следующей величины:
$$
(1 - e^{-B \cdot n})^{|\mathcal{F}|} < e^{-\frac{|\mathcal{F}|}{e^{B \cdot n}}} = e^{-n \cdot B \cdot \ln B} = B^{-n \cdot B}
$$

Тут мы воспользовались неравнеством $(1 - \frac{x}{n})^n \leq e^{-x}$

Итого, всего имеется $B^{n \cdot B}$ различных входов Алисы, следовательно вероятность того, что для всевозможных входов не найдется нужной перестановки меньше единицы.
То есть с ненулевой вероятностью существует множество $\mathcal{F}$ указанного размера такое, что для любого входа Алисы в нем есть перестановка,
которая вход Алисы превращает во вход для задачи $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$.

Таким мы имеем поправку порядка $\log_2 |\mathcal{F}| = O(B \cdot n)$ на количество бит, которые должна дополнительно передать Алиса.

\end{proof}

\begin{ruslemma}
Положим $n = d \cdot b^{d-1}$ и $B = b$. Тогда коммуникационная задача $\operatorname{2-Blocked-Disj}_{n, B}$
сводится к выполнению $b^d$ запросов на достижимость в $\operatorname{Buttefly}$-подграфе степени $b$ глубины $d$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Сопоставим биты входов Алисы и Боба и ребра соответствующего $\operatorname{Buttefly}$-графа.

Ребра из $V_{i-1}$ в $V_i$ можно описать как следующий набор полных направленных полных двудольных графов $G^{(i)}_{x_1, \ldots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_d}$
$\left\{(i-1, \overline{x_1 \ldots x_{i-1} * x_{i+1} \ldots x_d}), (i, \overline{x_1 \ldots x_{i-1} * x_{i+1} \ldots x_d})\right\}$.
В каждой доле такого графа $b$ вершин. Сопоставим произвольным образом такие графы блокам входов Алисы и Боба (таких графов будет как раз нужное количество).

Теперь опишем как мы будет трактовать значения битов. В случае Алисы мы каждый бит, равный $1$ трактуем как ребро,
тогда ребра Алисы между $V_{i-1}$ и $V_i$ образуют совершенное паросочетание.
Объединяя данные паросочетания по всем слоям мы получаем $b^d$ путей в $\operatorname{Buttefly}$-графе. Превратим этим пути в соответствующие запросы достижимости.

В случае Боба мы будет $0$ трактовать как то, что ребро нужно оставить, а $1$ как то, что ребро нужно выкинуть. То есть множество Боба соответствует подграфу $\operatorname{Buttefly}$-графа,
в котором в каждой вершине убрали половину ребер.

Несложно понять, что если множества Алисы и Боба не пересекаются, то все ребра путей Алисы были оставлены в графе и значит ответы на все запросы достижимости будут положительными.
Если же есть хотя бы одно пересечение в исходных множествах Алисы и Боба, то ответ на какой-то из запросов достижимости будет отрицательным.
\end{proof}

Воспользуемся данным сведением и леммой о выполнении набора запросов в структуре данных. Получим следующее утверждение.
Обозначим количество вершин кроме последнего слоя $N = d \cdot b^d$ для $\operatorname{Buttefly}$-графа степени $b$ и глубины $d$. 

\begin{ruslemma}
Пусть для $\operatorname{Buttefly}$-графа степени $b$ и глубины $d$ построена $[S, t]$-структура данных.
При этом пусть $b \geq w^{1+\varepsilon}$ и $\log_2 b = \Omega \left( \log_2 \frac{S \cdot d}{N}\right)$, тогда верно, что $t = \Omega (d)$.
\end{ruslemma}

\begin{proof}
Воспользуемся доказанным выше сведением $\operatorname{2-Blocked-Disj}$ к выполнению $m = b^d = \frac{N}{d}$ запросов на достижимость в $\operatorname{Buttefly}$-подграфе степени $b$ глубины $d$.

А именно, для любого $\delta \in (0, 1]$ для выполенения $m$ запросов на достижимость верно одно из утверждений:
$$
\left[
\begin{aligned}
    & t \cdot \log_2 C_{S}^m \geq \delta \cdot N \cdot \log_2 b \\
    & t \cdot m \cdot w \geq \Omega (N \cdot b^{1-\delta})
\end{aligned}
\right .
$$

Воспользуемся неравенством $C_n^k \leq \left(\frac{n \cdot e}{k}\right)^k$.

$$
\left[
\begin{aligned}
    & t \cdot m \cdot \log_2 \left(\frac{S \cdot e}{m}\right) \geq \delta \cdot N \cdot \log_2 b \\
    & t \cdot m \cdot w \geq \Omega (N \cdot b^{1-\delta})
\end{aligned}
\right .
$$

Подставим $m = \frac{N}{d}$:

$$
\left[
\begin{aligned}
    & t \cdot \frac{N}{d} \cdot \log_2 \left(\frac{e \cdot S \cdot d}{N}\right) \geq \delta \cdot N \cdot \log_2 b \\
    & t \cdot \frac{N}{d} \cdot w \geq \Omega (N \cdot b^{1-\delta})
\end{aligned}
\right . 
\quad \implies \quad
\left[
\begin{aligned}
    & t \geq \delta \cdot d \cdot \frac{\log_2 b}{\log_2 e + \log_2 \left(\frac{S \cdot d}{N}\right)} \\
    & t \geq \Omega \left(\frac{d \cdot b^{1-\delta}}{w}\right)
\end{aligned}
\right . 
$$

За счет $\log_2 b = \Omega \left( \log_2 \frac{S \cdot d}{N}\right)$ получим, что:

$$
\frac{\log_2 b}{\log_2 e + \log_2 \left(\frac{S \cdot d}{N}\right)} = \Omega(1)
$$

И первое утрвеждение можно переформулировать как $t = \Omega(d)$.

Возьмем $\delta$ такое, чтобы $b^{1 - \delta}$ было меньше $w$, тогде второе утверждение превратится в $t = \Omega(d)$.

\end{proof}

Применим доказанную теорему, чтобы получить оценку снизу в терминах $S$ и $N$.

\begin{rustheorem}
Для фиксированных $N$ и $S$ (при условии $S \geq N$) cуществуют параметры $b$ и $d$, что структура данных размера $S$ достижимости в подграфе $\operatorname{Buttefly}$-графа степени $b$ глубины $d$
имеет сложность ответа на запрос $t = \Omega \left( \frac{\log_2 N}{\log_2 \left(w \cdot \frac{S}{N}\right)}\right)$.
\end{rustheorem}

\begin{proof}
Пользуясь тем, что $d \cdot b^d = N \leq 2^w$, заметим, что $d \leq w$.

Возьмем $b = \frac{S \cdot w^2}{N}$, тогда верны следующие наблюдения:
\begin{itemize}
    \item $b \geq w^2 = w^{1 + \varepsilon}$ для $\varepsilon = 1$
    \item $\log_2 b = \log_2 \frac{S \cdot w^2}{N} = \Omega \left(\log_2 \frac{S \cdot d}{N}\right)$, 
\end{itemize}

Таким образом, применима лемма, доказанная выше, то есть $t = \Omega (d)$.

Прологарифмировав выражение для $N$ получим:
$$
\log_2 d + d \log_2 b = \log_2 N \quad \implies \quad d = \frac{\log_2 N - \log_2 d}{\log_2 b} = \Omega\left(\frac{\log_2 N}{\log_2 b}\right)
$$

Оценим $\log_2 b$ сверху:
$$
\log_2 b = \log_2 \frac{S \cdot w^2}{N} = 2 \cdot \log_2 \left( \sqrt{\frac{S}{N}} \cdot w\right) \leq 2 \log_2 \frac{S \cdot w}{N}
$$

Собирая все вместе:
$$
t = \Omega(d) = \Omega\left(\frac{\log_2 N}{\log_2 b}\right) = \Omega \left( \frac{\log_2 N}{\log_2 \left(w \cdot \frac{S}{N}\right)}\right)
$$

\end{proof}

\end{document}

